---
title: У оновлених програмах KDE ви зможете скористатися багатьма чудовими можливостями
date: "2011-07-27"
hidden: true
---

<p>
KDE з радістю повідомляє про випуск нових версій найпопулярніших програм. Починаючи від ігор і завершуючи навчанням та мультимедійними програмами, всі ці програми стали потужнішими, хоча користування ними у цій версії анітрохи не ускладнилося. Нижче наведено дані щодо основних оновлень у випущених сьогодні програмах.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.7.0/dolphin-gwenview.png">
	<img src="/announcements/4/4.7.0/thumbs/dolphin-gwenview.png" class="img-fluid" alt="KDE Applications 4.7">
	</a> <br/>
	<em>KDE Applications 4.7</em>
</div>
<br/>

<p>

<strong>Kontact</strong>, комплекс програм для групової роботи KDE, долучився до решти програмного забезпечення KDE у новій версії 4.7. Більшість компонентів комплексу тепер портовано на Akonadi, покращено стабільність роботи програм, можливості встановлення з’єднання з новими службами та обміну даними між програмами. Найбільшою зміною є випуск KMail 2. Нова версія програми має знайомий інтерфейс, під яким приховано нові можливості, пов’язані з портуванням на Akonadi.

</p><p>
<strong>Dolphin</strong>, програма для керування файлами у KDE, у новій версії набула простішого типового вигляду. Тепер панель меню приховано, але її можна дуже просто відновити. Покращено інтерфейс для пошуку файлів. Крім того, нову версію Dolphin набагато <a href="http://vishesh-yadav.com/blog/2011/07/03/mercurial-plugin-for-dolphin-work-progress-part-1-2/">глибше інтегровано з системами керування версіями</a>, зокрема можна створювати і клонувати сховища коду, надсилати і отримувати зміни зі сховищ, переглядати відмінності тощо. Dolphin і Konqueror розширили можливості за рахунок нового додатка, який уможливлює дії з оцінки та анотування файлів та тек з меню програм, тобто покращує використання можливостей Nepomuk.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.7.0/konqueror-dolphin.png">
	<img src="/announcements/4/4.7.0/thumbs/konqueror-dolphin.png" class="img-fluid" alt="Konqueror і Dolphin у 4.7">
	</a> <br/>
	<em>Konqueror і Dolphin у 4.7</em>
</div>
<br/>

<p>
<strong>Marble</strong>, програма віртуального глобуса з KDE Edu, значно розширила можливості протягом останніх шести місяців. У новій версії передбачено можливості голосової навігації, майстер створення карт та нові додатки. У результаті проекту запису голосових команд Marble, голосовою навігацією можна тепер скористатися декількома мовами. Дані було записано учасниками спільноти KDE. Щоб дізнатися більше, ознайомтеся з <a href="http://edu.kde.org/marble/current_1.2">візуальним журналом змін у Marble</a>.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.7.0/marble.png">
	<img src="/announcements/4/4.7.0/thumbs/marble.png" class="img-fluid" alt="Marble у 4.7">
	</a> <br/>
	<em>Marble у 4.7</em>
</div>
<br/>

<p>
Керування зображеннями за допомогою <strong>Gwenview</strong>, програми для перегляду зображень у KDE, стало простішим. Тепер у програмі передбачено можливості розташування двох зображень поруч з метою порівняння. У режимі навігації ви можете позначити два або декілька зображень, а потім перемкнутися у режим перегляду або повноекранний режим. У режимі перегляду ви можете додавати зображення з панелі мініатюр.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.7.0/gwenview.png">
	<img src="/announcements/4/4.7.0/thumbs/gwenview.png" class="img-fluid" alt="Порівняння зображень у Gwenview 4.7">
	</a> <br/>
	<em>Порівняння зображень у Gwenview 4.7</em>
</div>
<br/>

</p><p>
Фанати коміксів будуть задоволені новою версією Okular, універсальної програми для перегляду документів. Тепер програма здатна читати каталог зображень як одну збірку коміксів.
</p><p>
KStars, важлива програма KDE для астрономів-аматорів з усього світу, набула можливості визначення маршруту переведення поля зору між зірками та динамічного перемикання між модулями показу OpenGL та типовим. У новій версії можна призначати написи до точок на небесних лініях. Передбачено показ хвостів комет у режимі OpenGL.
Математики і науковці отримали у своє розпорядження декілька нових функцій у Kalgebra та можливість перегляду даних щодо ступенів окислення елементів у Kalzium.
</p><p>
Розробники програмного забезпечення зможуть скористатися підтримкою нових стилів визначення відступів у KDevelop та підтримкою роботи з інтерпретатором Python за допомогою Kross. До випуску також включено покращені можливості з автоматичного доповнення команд Python та підтримку файлів типів lex/yacc.
</p><p>
Текстовий редактор KDE з розширеними можливостями, Kate, виблискує покращеннями у додатках та стабільністю. Щоб дізнатися більше, зверніться до <a href="http://kate-editor.org/2011/07/09/kate-in-kde-4-7/">сторінки Kate</a>.
</p>

<h2>
У digiKam 2.0 користувачі зможуть скористатися можливостями виявлення облич, підтримкою неруйнівного редагування зображень, використанням гео-міток та іншими новими можливостями.
</h2>
<p>
Крім того, сьогодні випущено <strong>digiKam 2.0</strong>
. Розробка версії 2 тривала понад рік. Команда розробників з гордістю повідомляє про перший випуск нової гілки digiKam. У цій версії ви зможете скористатися довгоочікуваним виявленням та розпізнаванням облич, підтримкою роботи з версіями зображень, підтримкою додатків метаданих XMP, значними покращеннями у додаванні міток, зворотним визначенням географічних координат та багатьма іншими покращеннями, зокрема виправленням 219 вад.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.7.0/digikam.png">
	<img src="/announcements/4/4.7.0/thumbs/digikam.png" class="img-fluid" alt="Digikam 2.0">
	</a> <br/>
	<em>Digikam 2.0</em>
</div>
<br/>
</p><p>
Разом з digiKam 2.0.0 випущено нову версію системи додатків KIPI. У цьому випуски ви зможете скористатися можливостями експортування зображень на три нові вебслужби — Яндекс.Фотки, MediaWiki та Rajce. У новій версії додатка GPSSync передбачено можливості визначення координат зображення за мітками. І, звичайно ж, багато виправлень вад.
Сьогодні було оновлено багато інших програм KDE. Ви зможете скористатися новими можливостями, виправленням вад та всіма покращеннями у оболонці KDE.
</p>

<h4>Встановлення програм KDE</h4>

<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта<a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.7.0/">http://download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="http://www.kde.org/download/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.7.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.7.0/">http://download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4.7.0">4.7Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.7.0 можна <a
href="http://download.kde.org/stable/4.7.0/src/">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.7.0
 можна знайти на <a href="/info/4.7.0#binary">4.7.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми наполегливо рекомендуємо вам встановити найсвіжішу версію Qt, зокрема поточну версію — 4.7.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно покращити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та покращення стабільності.
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Крім того, сьогодні випущено:</h2>

<h3>
<a href="../plasma">
Робочі простори Плазми тепер є портативнішими завдяки KWin
</a>
</h3>

<p>

<a href="../plasma">
<img src="/announcements/4/4.7.0/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3" alt="The KDE Plasma Workspaces 4.7" />
</a>

Робочі простори Плазми значно виграли від інтенсивної роботи над розробкою композитного засобу керування вікнами KDE, KWin, та від використання нових технологій Qt, зокрема Qt Quick. Щоб дізнатися більше, ознайомтеся з <a href="../plasma">оголошенням про випуск Плазми для стаціонарних та портативних комп’ютерів 4.7</a>.

<br />
</p>

<h3>
<a href="../platform">
Покращені мультимедійні і семантичні можливості та можливості з обміну повідомленнями у платформі KDE
</a>
</h3>

<p>
<a href="../platform">
<img src="/announcements/4/4.7.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3" alt="The KDE Development Platform 4.7"/>
</a>

Широкий діапазон програмного забезпечення KDE та стороннього програмного забезпечення тепер може користуватися перевагами нової версії Phonon та значними удосконаленнями у компонентах семантичної стільниці, зі збагаченими програмними інтерфейсами та покращеною стабільністю. Нова оболонка KDE Telepathy надає можливості з інтеграції обміну повідомленнями безпосередньо до робочих просторів та програм. Покращено швидкодію та стабільність майже всіх компонентів, що усуває проблеми у користуванні та навантаженні на систему програм, які використовують платформу KDE 4.7. Щоб дізнатися більше, ознайомтеся з <a href="../platform">оголошенням щодо випуску платформи KDE 4.7</a>.
<br />

</p>
